居英權 製造社會分化 - 林本利

港區國安法正式施行後，國際社會反應強烈，西方國家紛紛表態反對，準備為港人提供逃生門。英國表示將向300萬合資格申請英國國民海外護照（BNO）的港人，提供五年居留權，一年後可申請成為英國公民。

這消息自然令懼怕國安法和共產黨管治的港人精神為之一振，以為可以移居英國，生命和財產得到保障。但當大家理性思考一下，英國剛在今年1月正式脫歐，制止歐洲移民入境，又怎會收容數以百萬計的香港「難民」？若果這個國家對港人有道義責任，就不會在上世紀80年代刻意修改國籍法，把港人拒之門外，將港人持有的BNO護照變成旅遊證件，而且97回歸後不能由子女承繼有關身份。英國政府理應學效葡萄牙處理澳門問題時的做法，讓所有回歸前的殖民地居民及其子女，享有公民權，當年中國也接受葡萄牙的做法。

回歸前英國不單透過修改國籍法去逃避對港人的道義責任，更要命的是提供五萬個居英權配額給港人，直接間接造成今日香港社會撕裂的局面。1989年六四事件後，香港恐共情緒達到高峯，大量港人申請移民，兩年間走了超過10萬人。面對移民潮，當時的行政局及立法局議員，包括剛過身的李鵬飛，以及范徐麗泰和譚惠珠，游說英國政府基於道義責任，向港人提供居英權。他們向英國表明港人只想得到政治保險，不會出現大批港人移居英國的情況。

英國政府最終只願意提供五萬個配額，讓五萬名港人和他們的家眷登記成為英國公民，並由當時任職行政署署長的曾蔭權負責推廣和審批居英權計劃。這五萬個配額主要是給予高級公務員，包括政務官和紀律部隊（警隊、入境處及海關）高層，以及對香港有貢獻，對香港前途具重要性的人士，目的是讓他們隨時前往英國定居，可以無後顧之憂留港貢獻香港和祖國。

熟悉英國殖民地歷史的人都知道，二次大戰結束後，英國國力下降，根本無力再派遣大量文官和軍隊去管治世界各地的殖民地。加上各地出現爭取獨立，脫離殖民地管治的訴求，英國亦只好順應世界潮流，放棄管治，讓殖民地獨立。英國撤出殖民地前，往往留下計時炸彈，製造社會分化和種族糾紛，令不少剛脫離殖民管治的國家很快便陷入內戰，或者內部鬥爭，不同宗教和種族的人出現衝突和矛盾，敵對關係延續到今日。從印度和巴基斯坦，馬來西亞和新加坡的歷史，可見一斑。

港豬：我唔理 我唔聽 偉大祖國咩咩咩
我要住集中營